<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="sigma-notatie">
    <title>Symbolische sommaties </title>
    <p>
      De Griekse hoofdletter <q>sigma</q> (<m>\sum</m>) wordt gebruikt om sommen kort en overzichtelijk te noteren. Bijvoorbeeld:
      <md>
        <mrow>\amp \sum_{i=1}^{10} i  = 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 + 8 + 9 +10</mrow>
        <mrow>\amp \sum_{i=2}^6 i^2 = 2^2 + 3^2 + 4^2 + 5^2 + 6^2 </mrow>
        <mrow>\amp \sum_{i=1}^{38} [41+7(i-1)] = 41+48+\ldots+293+300 </mrow>
      </md>
      Algemeen:
      <me>
        \sum_{i=1}^n a_i
      </me>
      <m>\sum</m> noemen we het <term>sommatieteken</term> en <m>i</m> de <term>sommatie-index</term>. De index neemt alle waarden tussen de eerste en de laatste indexwaarde aan en de bijhorende termen <m>a_i</m> worden allemaal opgeteld.
    </p>
    <p>
      De index <m>i</m> is een dummy index. Er geldt dus dat
      <me>
        \sum_{i=1}^{10} i = \sum_{n=1}^{10} n =  \sum_{a=1}^{10} a
      </me>
    </p>
    <assemblage xml:id="assemblage-sigmarekenen">
      <title>Rekenen met symbolische sommaties</title>
      <p>
        Hieronder staan enkele eigenschappen over het rekenen met symbolische sommaties. Ze zijn eenvoudig te bewijzen door de sommaties expliciet uit te schrijven.
        <md>
          <mrow> \amp \sum_{i=1}^n a_i \pm \sum_{i=1}^n b_i = \sum_{i=1}^n (a_i \pm b_i)</mrow>
          <mrow> \amp \sum_{i=1}^n a_i =  \sum_{i=1}^m a_i + \sum_{i=m+1}^n a_i \qquad (m \lt n)</mrow>
          <mrow> \amp \sum_{i=1}^n c a_i = c \sum_{i=1}^n a_i \qquad (c \in \mathbb{R})</mrow>
          <mrow> \amp \sum_{i=1}^n c  = n c  \qquad (c \in \mathbb{R})</mrow>
        </md>
        Een handig trucje bij het rekenen met symbolische sommaties is het aanpassen van de index. Bijvoorbeeld
      <me>
        \sum_{i=1}^{20} a_i = \sum_{i=0}^{19} a_{i+1} = \sum_{i=2}^{21} a_{i-1}
      </me>
      </p>
    </assemblage>
  
    <example>
      We hernemen even het bewijs voor de eerste <m>n</m> termen van een meetkundige rij met reden <m>q</m>. Door gebruik te maken van het sommatieteken kan dit veel korter en overzichtelijker opgeschreven worden. We willen <m>s_n=\sum_{i=1}^n u_1 q^{i-1}</m> bepalen. Er geldt dat 
      <md>
        <mrow>s_n - q s_n \amp =   \sum_{i=1}^n u_1 q^{i-1} - q \sum_{i=1}^n u_1 q^{i-1}</mrow>
        <mrow> \amp =   \sum_{i=0}^{n-1} u_1 q^i - \sum_{i=1}^n u_1 q^i</mrow>
        <mrow> \amp =   u_1 + \sum_{i=1}^{n-1} u_1 q^i - \sum_{i=1}^{n-1} (u_1 q^i) - u_1 q^n</mrow>
        <mrow> \amp =   u_1  - u_1 q^n</mrow>
        <mrow>\Rightarrow s_n \amp = u_1 \frac{1-q^n}{1-q}  </mrow>
      </md>
    </example>
  </section>