<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="sec-vierkantswortels">
    <title>Vierkantswortels</title>
    <definition xml:id="def-vierkantswortels">
    <title>Vierkantswortel</title>
        <statement>
            <p>
              <m>b</m> is een vierkantswortel uit <m>a</m> <m>\Leftrightarrow b^2=a</m> 
              <ul>
                <li>
                    <p>
                        <m>\sqrt{a}</m> noemen we de positieve vierkantswortel uit <m>a</m>
                    </p>
                </li>
                <li>
                    <p>
                        <m>-\sqrt{a}</m> noemen we de negatieve vierkantswortel uit <m>a</m>
                    </p>
                </li>
              </ul>
            </p>
        </statement>
    </definition>

    <definition xml:id="def-absolute-waarde">
    <title>Absolute waarde</title>
        <statement>
         <p>
             Er geldt dat <m>\sqrt{(-3)^2}=\sqrt{3^2}=3</m> of algemeen dat
             <me>
              \sqrt{x^2}=|x|=\begin{cases}x \quad \text{ als } x \ge 0 \\ -x \quad \text{ als } x \lt 0 \end{cases}
             </me>
           Merk op dat <m>\sqrt{x^2} \neq (\sqrt{x})^2</m>. <m>\sqrt{x}</m> is immers niet gedefinieerd voor <m>x \lt 0</m>. Er geldt wel dat <m>\sqrt{x^2}=(\sqrt{x})^2</m> als <m>x\ge 0</m>.
        </p>
        </statement>
    </definition>

    <p>
        De rekenregels voor wortels volgen uit de definitie en de rekenregels van machten. Bijvoorbeeld
        <md>
            <mrow>\amp \sqrt{3} \cdot \sqrt{2} = \sqrt{6} \qquad (\text{algemeen: } \sqrt{a} \cdot \sqrt{b} =\sqrt{a \cdot b})</mrow>
            <mrow>\text{omdat } \; \amp ( \sqrt{3}  \cdot \sqrt{2})^2 = (\sqrt{3})^2 \cdot (\sqrt{2})^2 = 3 \cdot 2 =6</mrow>
        </md>
        Bij het rekenen met vierkantswortels moet je wel oppassen dat je de rekenregels niet zomaar toepast voor negatieve grondtallen. Bijvoorbeeld
        <me>
            \sqrt{-4} \cdot \sqrt{-4} \neq \sqrt{16}
        </me>
        Het linkerlid is immers niet gedefinieerd en het rechterlid is gelijk aan <m>4</m>.
    </p>
    
    <assemblage>
    <title>Rekenregels voor vierkantswortels</title>
    <p>
        <m>\forall m,n \in \mathbb{N}_0, \forall a,b \in \mathbb{R}^+_0:</m>
        <md>
            <mrow>\amp \sqrt{a^2}=(\sqrt{a})^2=a \qquad (\text{ definitie })</mrow>
            <mrow>\amp \sqrt{a \cdot b} = \sqrt{a} \cdot \sqrt{b}</mrow>
            <mrow>\amp \sqrt{\frac{a}{b}} = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}</mrow>
        </md>
    </p>
    </assemblage>      
    
      <aside>
        <title>Opgelet!</title>
        <p>
            <m>\sqrt{a \pm b} \neq \sqrt{a} \pm \sqrt{b}</m>
        </p>
     </aside>

<example>
<title>Wortelvormen vereenvoudigen</title>
<p>
  Je kan wortelvormen vereenvoudigen door de eigenschappen van wortels en machten te combineren. Enkele voorbeelden:
  <md>
    <mrow>\sqrt{8} = \sqrt{4 \cdot 2}=\sqrt{4} \cdot \sqrt{2}=2\sqrt{2}</mrow>
    <mrow>\sqrt{a^9} = \sqrt{a^8 \cdot a} = \sqrt{a^8} \cdot \sqrt{a} = \sqrt{(a^4)^2} \cdot \sqrt{a}=a^4\sqrt{a}</mrow>
  </md>
</p>
</example>

<example>
<title>Noemers wortelvrij maken</title>
<p>
  <ul>
    <li>
      <p>
        Vermenigvuldig teller en noemer met de wortel die in de noemer staat:
        <me>
          \frac{1}{2\sqrt{3}}=\frac{\sqrt{3}}{2\sqrt{3}\cdot \sqrt{3}}=\frac{\sqrt{3}}{6}
        </me>
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        Vermenigvuldig teller en noemer met de toegevoegde tweeterm van de noemer:
        <me>
          \frac{2}{1-\sqrt{3}}=\frac{2(1+\sqrt{3})}{(1-\sqrt{3})(1+\sqrt{3})}=\frac{2(1+\sqrt{3})}{1-3}=-1-\sqrt{3}
        </me>
      </p>
    </li>
  </ul>
</p>
</example>

<example>
<title>Geneste wortels uitrekenen</title>
  <p>
    <me>\sqrt{(1+\sqrt{3})^2}=1+\sqrt{3}</me>
    Uitwerken van het kwadraat in het linkerlid leidt tot <m>\sqrt{4+2\sqrt{3}}=1+\sqrt{3}</m>. Sommige uitdrukkingen met geneste wortels kunnen dus vereenvoudigd worden door de uitdrukking onder de wortel als een kwadraat te schrijven. Een tweede voorbeeld:
    <me>
      \sqrt{9+4\sqrt{5}}=\sqrt{4+4\sqrt{5}+5}=\sqrt{(2+\sqrt{5})^2}=2+\sqrt{5}
    </me>
  </p>
</example>

</section>